% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 9}

Матрицу будем называть \emph{занудной}, если все элементы в ней равны одному и тому же числу (неважно, какому).
Используя локальную лемму Ловаса, докажите, что если $\sum_{t=0}^a\binom{a}{t}\binom{n-a}{a-t}<\frac{k^{a^2/2}}{2\sqrt{k}}$,
то можно расставить числа от $1$ до $k$ в ячейки $n\times n$-матрицы, так, чтобы в ней не оказалось ни одной занудной подматрицы размера $a\times a$.

\textbf{Решение:}

Введем ограничения, которые следуют из условия задачи:
\begin{enumerate}
    \item Из неравенства в условии задачи получаем, что $n \geqslant 2a$ иначе получим факториал от отрицательного числа.
    \item $a \geqslant 2$ иначе любая подматрица $1 \times 1$ будет занудной
\end{enumerate}

Пусть $A_1,A_2, \dots, A_m$ - множество всех подматриц матрицы $n\times n$.

Расставим в каждую ячейку матрицы $n\times n$ случайное число от $1$ до $k$ с вероятностью $\frac{1}{k}$.

Введем случайное событие $M_i$, которое означает, что матрица $A_i$ - занудна.

Найдем вероятность этого случайного события:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(M_i)=
    \left(
    \frac{1}{k}
    \right)
    ^{a^2}
    k
\end{aligned}
\end{equation}

$a^2$ ячеек, которые могут быть заполненны полностью произвольным числом от $1$ до $k$.

Далее найдем максимальное количество матриц, которые пересекаются с произвольной матрицой $A_i$.
Ясно что это количество не больше чем общее количество подматриц.
Значит, максимальное количество зависимых от $M_i$ событий равно:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \binom{n}{a}^2
\end{aligned}
\end{equation}

Теперь, если мы докажем, что
\begin{equation} \label{eq9:1}
\begin{aligned}
    e
    \left(
    \frac{1}{k}
    \right)
    ^{a^2}
    k
    \left(\binom{n}{a}^2 + 1\right)
    \leqslant 1
\Leftrightarrow
    e
    \left(\binom{n}{a}^2 + 1\right)
    \leqslant
    k^{a^2-1}
\end{aligned}
\end{equation}

То согласно локальной лемме Ловаса:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\cup M) < 1
\end{aligned}
\end{equation}

А значит существует такая расстановка чисел, что в ней не оказалось ни одной занудной подматрицы размера $a\times a$.

Рассмотрим суммирование в левой части неравенства из условия задачи: $\sum_{t=0}^a\binom{a}{t}\binom{n-a}{a-t}<\frac{k^{a^2/2}}{2\sqrt{k}}$.

1. Возьмем $t=0$, получим, что из $a$ элементов мы выбираем $0$ и из оставшихся $n-a$ мы выбираем $a$.

2. Возьмем $t=1$, получим, что из $a$ элементов мы выбираем $1$ и из оставшихся $n-a$ мы выбираем $a-1$.

\dots

a. Возьмём $t=a$, получим, что из $a$ элементов мы выбираем $a$ и из оставшихся $n-a$ мы выбираем $0$.

По сути, мы перечислили способы как из $n$ элементов можно выбрать произвольные $a$.

Таким образом неравенство из условия задачи превращается в:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \binom{n}{a} < \frac{k^{a^2/2}}{2\sqrt{k}}
\Leftrightarrow
    \binom{n}{a}^2 < \frac{k^{a^2}}{4k}
\Leftrightarrow
    4\binom{n}{a}^2 < k^{a^2-1}
\end{aligned}
\end{equation}

Докажем, что левая часть больше чем левая часть в \eqref{eq9:1}, а следовательно докажем верность неравенства \eqref{eq9:1} целиком.

\begin{equation}
\begin{aligned}
    k^{a^2-1}
>
    4\binom{n}{a}^2
>
    e
    \left(\binom{n}{a}^2 + 1\right)
\end{aligned}
\end{equation}

Последнее неравенство верно, т.к. $4 > e$ и при минимальных допустимых значениях $a$ и $n$ уже выполняется

\begin{equation}
\begin{aligned}
    4 \binom{4}{2}^2
    >
    e \left(\binom{4}{2}^2 + 1\right)
\Leftrightarrow
    4 \cdot 36
    >
    e \cdot 37
\end{aligned}
\end{equation}

Таким образом, мы доказали неравенство \eqref{eq9:1}, а значит и утверждение задачи
